\addchap{Press F1 For Help}

\textit{Mentoren / Fachschaftsrat / Studierendenrat / Studienberatung / Studierendenwerk / Studiendekan / Studium mit Behinderung und chronischer Krankheit / Prüfungsamt}

Bei akuten Fragen und Unklarheiten in der ESE und in den ersten Semesterwochen, \textbf{\color{ese_bg_color}\Large schau dich nach Pullovern in dieser Farbe um!}

Auch, wenn irgendwann im Laufe deines Studiums Schwierigkeiten oder Fragen auftreten sollten, scheue dich nicht, rechtzeitig Hilfe in Anspruch zu nehmen.
Es gilt der Grundsatz: Lieber einmal zu oft gefragt, als einmal zu wenig, denn Fragen kostet bekanntlich ja nix.
Und sind wir mal ehrlich, viele vor und nach dir werden vor ähnlichen Problemen gestanden haben und noch stehen.
Zum Glück gibt es zahlreiche Möglichkeiten, Fragen zu klären und Hilfe zu erhalten.

Fachliche Punkte beantworten die jeweiligen Lehrenden immer gern.
Zögere nicht lange und frage nach, du wirst sehen, dass viele deiner Kommilitoninnen und Kommilitonen dir dankbar sein werden.
Denn auch wenn alle um dich herum so aussehen, als wäre das eben Gesagte völlig logisch und verständlich -- in Wahrheit haben die meisten genau wie du keine Ahnung.\\
Du bist am Anfang noch etwas schüchtern?
Dann merke dir deine Frage und spreche die Dozierenden vor oder nach der Veranstaltung an.

Mit der Zeit lernst du sicherlich auch Kommilitonen älterer Semester kennen, die du um Hilfe bitten kannst.
Das gilt dann aber nicht nur für inhaltliche Fragen zu einer Vorlesung, sondern auch zum Studienablauf.
Wie funktioniert die Prüfung dieses Moduls, wie genau muss ich alles wissen? Wo muss ich mich melden, wenn ich bei einer Prüfung krank war?
Kontaktiere im Zweifelsfall den Fachschaftsrat!
Dort bekommst du vertraulich und meistens auch schnell eine Antwort auf deine Frage genannt -- oder zumindest die Ansprechperson, die dir diese geben kann.

\vfill

\begin{awesomeblock}[ese_bg_color]{2pt}{\faLifeRing[regular]}{ese_bg_color}
    \textbf{Wohin soll ich mit meinen Fragen?}

    1) Frag' mal deine \emph{Kommilitonen}.

    2) Hol dir einen Rat bei deinem \emph{Mentor}.

    3) Sollte beides nicht helfen, melde dich unbedingt beim \emph{FSR}.

    \hspace{3.5mm}Das geht persönlich, per Mail oder per Matrix.
\end{awesomeblock}

\pagebreak

\refstepcounter{dummy}\label{sec:mentoren}
\minisec{Mentoren}
Damit du dich am Anfang des Studiums schnell zurechtfindest, bekommst du für das erste Semester gemeinsam mit anderen Studierenden einen Mentor.
Dieser fungiert als direkte Ansprechperson für alle Fragen oder Probleme und steht dir jederzeit zur Verfügung.
Er wird auch wichtige Informationen weitergeben, die du auf keinen Fall verpassen solltest, also schau regelmäßig auf deine Benachrichtigungen! (regelmäßig = nicht nur einmal in der Woche)

Am besten, ihr tut euch gleich von Anfang an regelmäßig zu einer \textbf{Lerngruppe} zusammen.
Dort löst ihr Übungsaufgaben und sprecht gemeinsam die Vorlesungsinhalte durch.
Wer einmal in einer gut funktionierenden Lerngruppe war, findet alleine lernen danach schrecklich ineffizient.
Und ganz oft entstehen dabei neue Freundschaften.

\refstepcounter{dummy}\label{sec:fachschaftsrat}
\minisec{Fachschaftsrat (FSR)}
\begin{wrapfigure}{l}{3cm}\ \\[-1cm]
\ifthenelse{\equal{\colormodel}{cmyk}}%
  {\flushright\includegraphics[width=\linewidth, trim=25 20 20 20, clip]{img/fsr_logo-cmyk.pdf}}%
  {\flushright\includegraphics[width=\linewidth, trim=25 20 20 20, clip]{img/fsr_logo-rgb.pdf}}%
\end{wrapfigure}

Der Fachschafts\textit{rat} ist deine studentische Vertretung auf Fakultätsebene.
Er wird jährlich gewählt und besteht derzeit aus Mitgliedern der \textit{Fachschaft} Informatik, zu der auch du gehörst.
Das FSR-Büro befindet sich im Dachgeschoss im Raum G~II~359.
Um Kontakt aufzunehmen, kannst du auch einfach eine Mail an \textit{fsi@hszg.de} schreiben.

\textbf{Was können wir für dich tun?} \\
Für dich ist der FSR die erste Anlaufstelle bei Problemen oder Fragen zu deinem Studium.
Er bietet viele nützliche Tipps und Hilfestellungen sowie und Beratungsangebote, von denen du jederzeit gern Gebrauch machen kannst.

Zusätzlich zur Unterstützung im Studium versucht der FSR auch dein Leben jenseits der Uni durch soziale und kulturelle Angebote ein bisschen angenehmer zu machen.
So organisiert er Veranstaltungen wie den Brettspieleabend.
Nicht zuletzt plant er zusammen mit Helferinnen und Helfern die Erstsemestereinführung und hat für dich dieses Heft erstellt.

Der FSR ist auch zentraler Bestandteil der studentischen Mitwirkung in Hochschulgremien, Ausschüssen und Kommissionen.
%Dort hat er dann beispielsweise direkten Einfluss auf die Überarbeitung von Studienordnungen und die Berufung von Professorinnen und Professoren an unserer Fakultät.
%Er hilft bei der Qualitätskontrolle und -verbesserung der Lehre mit, indem er zum Beispiel Evaluationen von Vorlesungen durchführt.

\textbf{Wie kannst du dich einbringen?} \\
Die Hochschule wird in vielen Bereichen demokratisch von unten nach oben gesteuert.
Diese Demokratie lebt vom Mitmachen und von Menschen, die Ideen, Projekte und Visionen umsetzen.
Das funktioniert seit vielen Jahrzehnten erfolgreich.
Damit das so bleibt, braucht der FSR, genau wie viele andere Organe und Gruppen an der Universität jederzeit aktive, engagierte, motivierte Mitglieder und Unterstützende.

\begin{figure}[h!]
\centering
\textit{Studierendenvertretung ist, was du draus machst.}
\end{figure}

Auch wer sich nicht selbst zur Wahl aufstellen lassen will, kann etwas für seine Fachschaft tun.
Der erste Schritt ist, wählen zu gehen.
Das kostet nun wirklich kaum Zeit und ist wichtig, um den FSR zu legitimieren und ihm Rückhalt für die Vertretung der studentischen Interessen zu geben.

Und wie wäre es zum Beispiel, wenn du im nächsten Jahr selbst bei der ESE mitwirkst?
Es sind auch immer beispielsweise Organisationstalente und Ideenversprüher heiß begehrt.

Wenn du dich also nicht das ganze Jahr lang offiziell gewählt engagieren willst, kannst du jederzeit mithelfen und -wirken.
Aufgaben oder Ideen gibt es genug und du darfst gerne deine eigenen mitbringen.

Im Normalfall trifft sich der FSR nach Plan Mittwoch um 14:00~Uhr, meist in der A 204~(G~II), um über verschiedenste Themen, wie beispielsweise die Gremienarbeit, anstehende Veranstaltungen, aber auch über Probleme und Entwicklungen an der Fakultät und Hochschule zu diskutieren.
Du bist herzlich eingeladen und kannst einfach vorbeikommen, denn die Sitzungen sind in der Regel für alle öffentlich.
%Auf der Webseite des FSR~\link{https://fsr-i.de} findest du neben den Sitzungsprotokollen~\link{https://fsr-i.de/sitzung} viele weitere nützliche Informationen.
Auf (rechtzeitigen) Wunsch können Sitzungen auch hybrid~\link{https://sitzung.fsr-i.de} stattfinden.

\begin{awesomeblock}[ese_bg_color]{2pt}{\faBuilding[regular]}{ese_bg_color}
    \textbf{Gremien und Hochschulpolitik}

    Mehr dazu, welche Gremien und Organe es an der Hochschule gibt, was sie machen und wie sie zusammenarbeiten findest du auf~\fancypageref{cha:hopo}.
\end{awesomeblock}

\minisec{Studierendenrat (StuRa)}
\label{sec:stura}

Der Studierendenrat ist das den Fachschaftsräten übergeordnete Organ und vertritt die Interessen aller Studierenden der Hochschule Zittau/Görlitz.

Er kümmert sich ums Semesterticket und betreibt einen Laptopverleih.
Er verleiht Fahrräder (aber nur in Zittau) sowie ein Teufel Rockster Stereo Set und hält mindestens einmal im Monat Sitzungen ab.

\begin{awesomeblock}[ese_bg_color]{2pt}{\faLifeRing[regular]}{ese_bg_color}
    \textbf{Sprechstunde des StuRa}

    Dienstag und Donnerstag 9:00 bis 15:00 Uhr Zittau, Mittwoch 9:00 bis 15:00 Uhr in Görlitz 

    \vspace{2mm}
    Du hast Fragen oder allgemeine Probleme beim Studium?
    Dann kannst du auch einfach mal den StuRa fragen.
    Hier hast du nicht nur Leute, die deine Situation auch wirklich aus der Studierendenperspektive sehen, sondern auch verstehen, wie viele bürokratische Prozesse in der HSZG ablaufen und wie man dir ggf. am effektivsten helfen kann.
\end{awesomeblock}

Auf der Webseite des StuRa~\link{https://stura.hszg.de} findest du weitere Informationen.

\refstepcounter{dummy}\label{sec:studienberatung}
\minisec{Studienberatung}
Manchmal verläuft das Studium nicht reibungslos.
Einzelne Studierende haben gerade zu Beginn des Studiums Orientierungsschwierigkeiten oder Probleme bei der Bewältigung der Anforderungen.
Die Studienberatung unterstützt dich mit Informationsangeboten in allen Phasen deines Studiums.
%Die Beratung erstreckt sich beispielsweise auf Fragen zu Prüfungen und Prüfungsvorbereitung, Spezialisierungsmöglichkeiten, Studienfachwechsel oder Fragen zur Stundenplangestaltung.

Die HSZG bietet eine allgemeine, fakultätsübergreifende Studienberatung an~\link{https://www.hszg.de/studium/dein-weg-zum-studium/studienberatung/}.
Diese kann zum Beispiel bei Zweifeln an der Studiengangswahl, Prüfungsangst oder ähnlichem Hilfe leisten.
%Für alle studiengangsspezifischen Fragen und Probleme gibt es an unserer Fakultät jeweils eigene Beratungsangebote mit Ansprechpersonen auf studentischer und nicht-studentischer Seite~\link{https://tu-dresden.de/ing/informatik/studium/beratung}.
Außerdem gibt es eine Fülle von Beratungsangeboten, die auf den Seiten der HSZG~\link{https://www.hszg.de/studium/dein-weg-durchs-studium/beratungsangebote} aufgeführt sind.

\minisec{Studierendenwerk (StuWe)}
\label{sec:stuwe}
Das Studierendenwerk betreibt nicht nur die Wohnheime und sorgt für gute und günstige Verpflegung in Mensen und Cafeterien, sondern bietet auch eine umfangreiche Betreuung und Förderung für Studierende an.
Dazu zählen:

\begin{itemize}
\item Rechts- und Sozialberatung (nur in Zittau)
\item Psychosoziale Beratung
\item Bearbeitung von \bafog-Anträgen
\item Hilfestellung für Studieren mit Beeinträchtigungen
\item Schwangerschaft und Kinderbetreuung im Studium
\end{itemize}

Weitere Informationen zu den Aufgaben und Angeboten des StuWe findest du im Internet~\link{https://www.studentenwerk-dresden.de/}.

\minisec{Studiendekan und Studienbeauftragte}
In der Fakultät gibt es viele verschiedene Ämter.
Das höchste und wichtigste ist die Rolle des Dekans der Fakultät und seinem Stellvertreter, dem Prodekan.
Für die Lehre und damit dein Studium ist allerdings der sogenannte Studiendekan von großer Bedeutung.
Er ist für die Angelegenheiten der Lehre in der Fakultät zuständig, vermittelt zwischen Studierenden und Lehrenden und hilft bei Problemen mit dem Studium allgemein.

\begin{awesomeblock}[ese_bg_color]{2pt}{\faEnvelope[regular]}{ese_bg_color}
    \textbf{Studiendekan Bereich Informatik}

    Aktuell keine Hauptbesetzung durch Wahlen

    \faMapMarker* \ Büro: G II/****

    \faPhone* Telefon: ****

    \faEnvelope\ E-Mail: ****@hszg.de
\end{awesomeblock}


\minisec{Studium mit Behinderung und chronischer Krankheit}

An der HSZG wird stets an einer barrierearmen Gestaltung des Studiums sowie der Studienumgebung gearbeitet.
Wenn du gesundheitlich beeinträchtigt bist, ergeben sich oftmals besondere Fragen und Themen rund ums Studium.
Für eine chancengerechte Teilnahme am Studium stehen dir zahlreiche Unterstützungs- und Beratungsangebote zur Verfügung~\link{https://www.hszg.de/studium/dein-weg-durchs-studium/beratungsangebote\#c17742}.


\refstepcounter{dummy}\label{sec:pruefungsamt}
\minisec{Prüfungsamt}

Das Prüfungsamt ist für die Prüfungseinschreibung, Bekanntgabe der Ergebnisse, Verwaltung der Prüfungsakten und weitere Dinge rund ums Thema Prüfungen zuständig.
Du findest Informationen, Formulare und häufig gestellte Fragen auf den Seiten des Prüfungsamts~\link{https://www.hszg.de/studium/dein-weg-durchs-studium/pruefungsamt}.

%\vspace{-3mm}
\begin{awesomeblock}[ese_bg_color]{2pt}{\faEnvelope[regular]}{ese_bg_color}
    \textbf{Kontakt}

    Ansprechpartner für den Bereich Informatik:

    Luisa Görtz

    \faMapMarker* \ Büro: G II/B253

	\faPhone* Telefon: +49 3583 612-4436

	\faEnvelope\ E-Mail: l.goertz(at)hszg.de
\end{awesomeblock}



% Cheat the sponsoring gfx on the bottom of the page
% because it looks so cool it shouldn't have ugly white borders
% The weird minimal vertical offset + oversize ensures there is no white hairline

\definecolor{digitaleoberlausitz_color}{rgb/cmyk}{0.094,0.294,0.608/0.946,0.725,0.029,0.007}
\newcommand{\doheight}{.47\dimexpr\paperheight-\bleed-\bleed\relax}
\newcommand{\dopicture}{\includegraphics[height=\doheight]{img/sponsoren/digitaleoberlausitz-A6-quer.pdf}}

\AddToShipoutPictureBG*{
    % left bottom fill
    \put(\bleed-1,\bleed-1){%
        \parbox[b][\doheight]{\paperwidth-\bleed-\bleed}{%
            \vfill%
            \dopicture%
        }%
    }%
    % right bottom fill
    \put(\bleed+1,\bleed-1){%
        \parbox[b][\doheight]{\paperwidth-\bleed-\bleed}{%
            \vfill%
            \hfill%
            \dopicture%
        }%
    }%
    % left fill
    \put(\bleed-1,\bleed){%
        \parbox[b][\doheight]{\paperwidth-\bleed-\bleed}{%
            \vfill%
            \dopicture%
        }%
    }%
    % right fill
    \put(\bleed+1,\bleed){%
        \parbox[b][\doheight]{\paperwidth-\bleed-\bleed}{%
            \vfill%
            \hfill%
            \dopicture%
        }%
    }%
    % center (real image)
    \put(\bleed,\bleed){%
        \parbox[b][\doheight]{\paperwidth-\bleed-\bleed}{%
            \centering%
            \dopicture%
        }%
    }%
    % sponsoring hint
    \makeatletter
    \put(\bleed+\@themargin,\bleed){%
        \parbox[b][\doheight-2mm]{\paperwidth-\bleed-\bleed}{%
            \color{white!60!digitaleoberlausitz_color}
            \tiny
            Sponsoring The MANUAL%
            \vfill%
        }%
    }%
    \makeatother
}%
\thispagestyle{empty}
